香港人愈嚟愈唔識「自律」，認為唔犯法=冇問題

咁x巴閉包場睇戲呀嘛

是日花生，是藝人袁偉豪在戲院睇戲，前面有人食薯片，佢叫人細聲啲，人哋就上網開POST寸爆佢。

誰是誰非？不在現場難以判斷。但有一點很值得留意，就係當場鬧袁偉豪那個人的道理，是這樣的：

「咁x巴閉包場睇戲呀嗎！未聽過人講話睇戲不准進食！什麼大明星！咁X巴閉，點解要攞免費飛睇呀？」

呢個道理係咪好熟呢？很多人做出一些缺德的仆街行為，你指責佢哋，佢哋就會用呢個萬用句式：

「咁巴閉你XYZ啦！唔好QRS嘛。咁叻你使乜ABC啫。」

例如，當有一些仆街在巴士開大喇叭聽歌打機，你叫佢細聲啲，佢就同你講(親身經歷)：

「咁巴閉你搭的士啦！唔好坐巴士嘛。咁叻你使乜坐巴士啫。」

我又聽過，有些人打尖，畀人話，佢又好理直氣壯咁話：

「我邊有打尖呀，痴線！咁巴閉你搭的士啦！唔好坐巴士嘛。咁叻你使乜坐巴士啫。」

呢種論調喺香港係非常流行，而且明顯是強詞奪理，這些論調背後假設了：

- 我做的事騷擾到人冇犯法就冇問題。
- 你唔想畀人騷擾，你自己包車包場。
- 你做唔到包車包場，你同我地位一樣，你就冇資格指責我。
- 所以錯嘅係你。

睇戲當然可以食嘢，搭巴士當然可以用手機，但任何事的前提是：你不應騷擾到其他人。如果薯片袋或食薯片發出聲浪；如果你的手機發出聲浪；如果你打尖影響秩序，你就騷擾了其他人，損害了其他使用者的利益，這與他們能否包車包場無關，正因大家都是使用者，地位是平等的，才不應互相騷擾。反轉來講，如果你想享有那些食薯片、開大喇叭聽音樂打機和一定上到車兼有靚位坐的「特權」，你才應該去搭的士、自己開車和包場。

所以，我也是這樣窒返呢啲人嘅——「你咁巴閉想大大聲聽歌，自己揸車或者搵司機車你嘛，使乜搭巴士啫。」

近年好流行一種評論風格：大大聲罵人仆街來掩飾自己(可能不自覺)的仆街行為。例如近日有「攞紙袋風波」，屁大的小事竟可演化成風波，事緣當事人其實也是用類似的邏輯開火——好巴閉呀？我買唔起呀？好難食呀你啲嘢我拎去餵狗……類似邏輯近年真係無處不在，所以香港今日極速威權化的結果，是一種因果——你不覺得以上論調經常出自達官貴人身上嗎？

- 我係利益衝突/我係僭建/我係違憲違法/我係賤人/我係出賣你哋香港利益。
- 你唔想畀我出賣/你睇唔順眼/你唔想畀我做官？你咁巴閉，你移民囉。
- 你移唔到民，你就冇資格指責我。
- 所以錯嘅係你哋班冇用又多多聲嘅賤民。

其實，在日常生活，很多人也不自覺套用了這樣的論調，這些人甚至還曾經因為達官貴人這樣說過而憤怒。

所以，才說這是因果呢！

題外話：薯片人說「未聽過人講話睇戲不准進食」。其實我真係好想有呢條禁令，因為有啲人真係唔識咩叫自律，也不會考慮他人感受。你試吓攞個榴槤入去食，你夠唔夠膽咁大聲講「未聽過人講話睇戲不准進食」？當然，戲院為了小賣部的利益，不會禁。如果這裏生活的人是大和民族，就不用諸多禁制，大家都不想為人添麻煩或騷擾到人而自律，但可惜，這裏是香港。

（引用：葉一知

香港好撚多垃圾出到街當自己屋企咁

講得好

而且個d行為
正正係大陸人的行為

我又想借題問一句

「做任何事的前提：不騷擾到其他人」
我會定義騷擾為不論係即時，或後續影響

咁對於喺公眾場所（包括交通工具上）偷拍他人任何部位，以致嗰個人喺網上見到自己被人討論，
當事人感到後續嘅騷擾。
偷拍者有冇問題？
你地又點睇呢？

推

犯法呀

贊成，睇住香港人嘅質素每況愈下真係，其實就算無大陸人落黎，無高官出賣港人，港人都爭唔落

有好多人即使已經成年，仍然好自我中心（小朋友特質，幼年發展階段特徵），以為個世界係圍住自己轉

由細到大都被教導唔好犯法
咁大個自然會守法

社會大文化係咁，環境影響人格，
劣根性，但香港人唔想承認

冇錯
但社會上好多嘢係冇法規
一啲道德/公德，係需要人嘅自律去維繫

駁唔到
係同一個場景入面自己錯完 屌鳩返人叫人點解唔撚走 香港人愈黎愈痴線

好多香港人都係咁
基本上日日都發生